# Управление видимостью символов экспортируемых из разделяемой библиотеки в Linux

Пример содержит библиотки alpha и beta, а так же приложение которое из использует - gamma. Каждая библиотека содержит функцию `std::string info()`, которая возвращает строку `alpha.0.1.0` и `beta.0.1.0` соотвественно в зависимости от бибилиотеки. Функции объявлены в отдельных пространстах имен - alpha и beta. Строка формируется при помощи вызова функции `make_info` с сигнатурой:

```cpp
std::string make_info(int major, int minor, int patch)
```

Функция объявлена в cpp-файлах. Она добавляет префикс соотвествующий библиотеки и из преданных чисел формирует номер версии. Если взять код по тегу `problem` и собрать его в Linux, то в зависимости то окажется, что из функций `info` вызывается один и тот же экземпляр функции `make_info`. Проблема воспроизводится при использовании компилятора gcc 5.4 в системе Ubuntu 16.04.

Решить это можно несколькими способами. Один из них убрать функцию `make_info` в пространство имен уникальное для каждой из библиотек или в безымянное. Другой вариант - запретить экспорт всех символов из разделяемых библиотек указав флаг компиляции `-fvisibility=hidden` и отметив функции `info` экспортируемыми при помощи макроса, который раскрывается в `__attribute__((__visibility__("default")))`. Указанный пример зависит от платформы и может не являтся проблемой, например в Mac OS компилятор clang 9.1.0 создастисполняемый файл который ведет так как и ожидается, но если добавить объявление функции в код `gamma` и вызвать ее, то то какой экземпляр функции вызовется зависит от порядка линковки с билиотеками alpha и beta.

Сокрытие от экспорта символов библиотеки аналогично разделению методов класса на публичные и приватные. Экспортируемые символы - это своего рода контракт библиотеки, то для чего нужно поддерживать совместимость, что нельзя менять без оглядки на то где библиотека используется. В то время как "приватные" символы оставляют поле для возможных улучшений библиотеки без боязни сделать код использующий ее невалидмым.
